### 什么叫重构

重构有两种解释，一种是作名词的解释，一种是作动词的解释。

> 名词：对软件内部结构的一种调整，目的是在不改变软件可观察行为的前提下，提高其可理解性，降低其修改成本。
>
> 动词：使用一系列重构手法，在不改变软件可观察行为的前提下，调整软件的结构。

重构是软件开发过程中一个重要的事情之一，重构与重写的区别：

- 重构：不是对已有代码的全盘否定，而是对不合理的结构进行调整，合理的模块进行改动；利用更好的方式，写出更好，更有维护性代码。
- 重写：已有的代码非常复杂混乱，难以修改，重构的时间还不如重新写一个来得快；根据需求另立一个项目，完全重写。

### 为何要重构

> 车子脏了就得洗，坏了就得修，报废了就得换。
>
> 程序也一样，不合需求就得改，难于跟上业务的变更就得重构，实在没法改了就得重写。

现在的互联网项目已经不再像传统的瀑布模型的项目，有明确的需求。现在项目迭代的速度和需求的变更都非常的迅速。在软件开发的编码之前我们不可能事先了解所有的需求，软件设计肯定会有考虑不周到不全面的地方；而且随着项目需求的不断变更，很有可能原来的代码设计结构已经不能满足当前的需求。这时就需要对软件结构进行重新调整，也就是重构。

一个项目中，团队成员的技术水平参差不齐。有一些工作年限比较低，技术水平比较差的成员写的代码质量比较差，结构比较混乱，这时就需要对这部分代码进行适当的重构，使其具有更高的可重用性。

一个软件运行时间比较长，被多代程序员进行修修补补，使得这个软件的代码非常的臃肿而庞杂，维护成本非常高。因此，也需要对这个软件进行适当的构架，以降低其修改成本。

要进行代码重构的原因，总结一下，常见的原因有以下几种：

- **重复的代码太多**，没有复用性；难于维护，需要修改时处处都得改。
- **代码的结构混乱**，注释也不清晰；没有人能清楚地理解这段代码的含义。
- **程序没有拓展性**，遇到新的变化，不能灵活的处理。
- **对象结构强耦合**，业务逻辑太复杂，牵一发而动全身，维护时排查问题非常困难。
- **部分模块性能低**，随着用户的增长，已无法满足响应速度的要求。

这些导致代码重构的原因，称为代码的坏味道，我称它为**脏乱差**，这些脏乱差的代码是怎样形成的呢？大概有以下几种因素：

1. 上一个写这段代码程序员经验不足、水平太差，或写代码时不够用心。
2. 奇葩的产品经理提出奇葩的需求。
3. 某一个模块业务太复杂，需求变更的次数太多，经手的程序员太多，每个人都在一个看似合适的地方，加一段看似合适的代码，到最后没人能之完完整整地看懂这段代码的含义。

### 什么时机重构

重构分为两个级别类型：（1）对现有项目进行代码级别的重构；（2）对现有的业务进行软件架构的升级和系统的升级。对于第一种情况，代码的重构应该贯穿于整个软件开发过程中；对于第二种情况，大型的重构最好封闭进行，由专门的（高水平）团队负责，期间不接任何需求；重新设计、开发新的更高可用、高并发的系统，经集成测试通过后，再用新系统逐步替换老的系统。之所以会有这种系统和架构的升级，主要是因为，对于互联网的产品，为适合的其快速发展的需求，不同的用户量级别，需要采用不同的架构。简单的架构：开发简单、迭代速度快；高可用架构：开发成本高，但支持的用户量大，可承载的并发数高。

第二种情况属于软件架构的范畴，这里主要讨论第一种情况，即对项目本身进行代码级别的重构。这个重构应该贯穿于整个软件开发过程始终，不需要单独拿出一块时间进行，只要你闻到代码的坏味道，即可进行。我们可以遵循三次法则来进行重构：事不过三，三则重构，也就是上一篇《[谈谈我对设计原则的思考]》中的 Rule Of Three 原则。

虽然重构可以随时随地的进行，但还需要一些触发点来触发你去做这一件事，这些触发点主要有以下几个：

（1）**添加功能时**

当添加新功能时，如果发现某段代码改起来特别困难，拓展功能特别不灵活，就要重构这部分代码了，使添加新特性和功能变得更容易。在添加新功能时，只梳理这部分功能相关的代码；一直保持这种习惯，日积月累，我们的代码会越来越干净，开发速度也会越来越快。

（2）**修补错误时**

在你改 Bug，查找定位问题时，发现自己以前写的代码或者别人的代码设计上有缺陷（如扩展性不灵活），或健壮性考虑的不够周全（如漏掉一些该处理的异常），导致程序频繁出问题，此时就是一个比较好的重构时机。

可能有人会说：道理都懂，但现实是线上问题出来时根本就没那么多时间允许去重构代码。我想说的是：只要不是十万紧急的高危（大部分高危问题测试阶段都测出来）问题，请尽量养成这种习惯。

每遇到一个问题就正面解决这个问题，不要选择绕行（想尽歪招绕开问题），解决前进道路上的一切障碍。这样你对这块代码就更加熟悉，更加自信；下次再遇到类似的问题，你就会再次使用这段代码或参考这段代码。软件开发就是这样，改善某段代码当前看起来会多花一些时间，但从长远来看这些时间肯定是值得的；清除当前障碍多花一小时，能为你将来避免绕路节省好几天。 持续一段时间后，你会发现代码中的坑逐步被填平，欠下的技术债务也会越来越少。

（3）**复审代码时**

很多公司会有 Code Review 的要求，每个公司 Code Review 的形式可能不太一样；有的采用“结对编程”的方式，两个人一起互审代码；有的是部门领导进行不定期 Code Review；我们公司是在程序上线之前，代码合并申请的时候，由经验丰富、成熟稳重的资深工程师负责审查。Code Review 的好处是能有效地发现一些潜在的问题（所谓当局者谜，旁观者清！程序开发也一样，同时更能发现自己代码的漏洞）；有助于团队成员进行技术的交流和沟通。

在 Code Review 时发现程序的问题，或设计的不足，这又是一个重构的极佳时机，因为 Code Review 时，对方往往能提出一些更的建议或想法。

### 如何重构代码

上面讲解了什么时候该重构，怎么进行重构，这又是一个重要的问题。下面将介绍一些最常用和实用的重构方法，下面的这些方法针对各种编程语言都实用。

#### 重命名

这是最低级、最简单的一种重构手法（现在的集成 IDE 都特别智能，通过 Rename 功能一键就能搞定），但并不代表他的功效就很差。

你有没有见过一些特别奇葩、无脑、或具有误导性的变量名、函数名、类名吗？如下面这样的：

```python
# 下面的例子改编自网上讨论比较火的几个案例

# Demo1
correct = False
# 嗯，这是对呢？还是错呢？

# Demo2
from enum import Enum
class Color(Enum):
    Green = 1   # 绿色
    Hong = 2    # 红色
# 嗯，这哥们是红色(Red)的单词不会写呢，还是觉得绿色(Lv)的拼音太难看呢？

# Demo3
def dynamic():
    pass
    # todo something
# 你能想到这个函数是干嘛用的吗？其实是一个表示“活动”的函数。这英语是数学老师教的吗~

```

如果有，果断把它改掉！一个良好的名称（变量名、函数名、类名），能让你的代码可读性立刻提高十倍。在下面的“代码整洁之道”中将会继续讲解程序取名的技巧和原则。

#### 函数重构

##### **提炼函数**

有没有见过一函数一千多行的代码？如果有，那恭喜你！前人给你留了一个伟大的坑等着你去添，这种代码是极其难以阅读的，所以你需要对它进行拆分，将相对独立的一段段代码块拆分成一个个子函数，这一过程叫函数的提炼。

你是否经常看到相同（或相似）功能的代码出现了好几个地方，在需求发生变更需要修改代码的时候，每一处你都得改一遍，这个时候你也需要将相同（或相似）功能的代码提炼成一个函数，在所有用到这段代码的地方调用这个函数即可。

##### **去除不必要的参数**

函数体不再需要某个参数，果断将该参数去除。尽量不要为未来预留参数（需要用到的时候再加），除非你很确定即将要用到它。

##### **用对象取代参数**

你有没有见过有十几个参数的函数？这种函数，即使是天才也不太容易能记住每一个参数，往往是看到后面忘了前面。这个时候可以定义一个参数类，类中成员定义为函数需要的各个参数；调用函数时将这个类的对象传入即可，函数体内可通过这个对象取得各个属性。

##### **查询函数和修改函数分离**

我们在《[谈谈我对设计原则的思考]》一文中讲到 CQS 原则，根据这一原则将查询函数和修改函数分离。

##### **隐藏函数**

一个类方法，如果不被任何其他类使用，或不希望被其他类使用。应该将这个方法声明为 private，对外部进行隐藏。

#### 重新组织数据

##### **用常量名替换常量值**

有一个字面值，带有特别的含义，而且可能在多个地方被用到。创建一个常量（或枚举变量），并根据其含义为它命名，将具体的字面数值替换为这个常量。这样，即提高代码的可读性，也方便修改（要修改这一字面值时，只要修改常量的定义即可）。

##### **用 Getter 和 Setter 方法代替直接方法**

尽量避免直接访问类的成员属性，将类的成员属性声明为 private，然后定义 public 的 Getter 和 Setter 方法来访问这些属性。

##### **用对象取代数组**

有一个数组（array），其中的元素个各自代表不同的东西，用对象替换数组。对于数组中的每个元素，以一个值域表示。

#### 用设计模式改善代码设计

数据结构的重构和函数的重构都是相对基础的重构方法，有一些代码，类的结构及类间的关系本身就不太合理，这时就要用设计模式的思想重构设计这些类间的关系，这时就需要我们对事物和逻辑有一定的抽象思维，也就是面向对象的思想。一个大致的思考方向是：

1. 把具有相似功能的类归纳在一起并抽象出一个基类，让这些类继承自这个基类（也称为父类）。
2. 把子类都使用的方法和属性提炼到父类，并声明为 protected（部分方法可能要声明为 public）。
3. 不同体系的类之间（如动物和食物），依赖抽象和接口编程，即是依赖倒置原则。

这一些方法，需要长期的经验和总结，不能一蹴而就！需要认真学习和领悟设计模式和设计原则。

### 代码整洁之道

#### 命名的学问

程序中的命名包括变量名、常量名、函数名、类名、文件名等。一个良好的名称能让你的代码具有更好的可读性，让你的程序更容易被人理解；相反，一个不好的名称不仅会降低代码的可读性，甚至会有误导的作用。**良好的名称应当是可读的、恰当的并且容易记忆的。** 好的命名还可以取代注释的作用，因为注释通常会滞后于代码，经常会出现忘记添加注释或注释更新不及时的情况。

##### **语义相反的词汇要成对出现**

正确的使用词义相反的单词做名称，可以提高代码的可读性。比如 “first / last” 比 “first / end” 通常更让人容易理解。下面是一些常见的例子：

|     第1组     |    第2组    |         第3组         |      第4组      |
| :-----------: | :---------: | :-------------------: | :-------------: |
| add / remove  | begin / end |   create / destory    | insert / delete |
| first / last  |  get /set   | increment / decrement |    up / down    |
| lock / unlock |  min / max  |    next / previous    |    old / new    |
| open / close  | show / hide | source / destination  |  start / stop   |

##### **计算限定符作为前缀或后缀**

很多时候变量需要表达一些数值的计算结果，比如平均值和最大值，这些变量名中会包含一些计算限定符（Avg、Sum、Total、Min、Max），在这种时候，可以使用限定符在前或者限定符在后两种方式对变量进行命名，但不要在一个程序中同时使用两种方法。如可以使用 priceTotal 或 totalPrice 来表达总价，但不要在一段代码里两种同时使用。虽然这可能看起来微不足道，但确实这样做可以可避免一些歧义。

##### **变量名要能准确地表示事务的含义**

作为变量名应尽可能全面，准确地描述变量所代表的实体。设计一个好的名字的有效方法，是用连续的英文单词来说明变量代表什么，命名中一律使用英文单词，不要使用汉语拼音，更不要使用汉字。

|      变量的目的      |    好的名字     |      不好的名字      |
| :------------------: | :-------------: | :------------------: |
|     Current time     |   currentTime   | ct, time, current, x |
|    Lines per page    |  linesPerPage   |    lpp, lines, x     |
| Publish date of book | bookPublishDate |   date, bookPD, x    |

##### **用动名词命名函数名**

函数名通常会描述在某个对象上的某个操作，因此采用 动词 + 对象名 的方式来做为函数名的命名约定，如 uploadFile()。

使用面向对象的语言时，在一些描述类属性的函数命名中类名是多余的，因为对象本身会包含在调用的代码中。例如，使用 book.getTitle() 而不是 book.getBookTitle()，使用 report.print() 而不是 report.printReport()。

##### **变量名的缩写**

**习惯性缩写：**

始终使用相同的缩写。例如，对 number 的缩写，可以使用 num 也可以使用 no，但不要两个同时使用，始终保证使用同一个缩写。同样的，也不要在一些地方用缩写而另外一些地方不用，如果用了 number 这个单词，就不要在别的地方再用到 num 这个缩写。

**使用的缩写要可以发音：**

尽量让你的缩写可以发音。例如，用 curSetting 而不用 crntSetting，这样可以方便开发人员进行交流。

**避免罕见的缩写：**

尽量避免不常见的缩写。例如，msg(message)、min(Minmum) 和 err(error) 就是一些常见的缩写，而 cal(calender) 大家就不一定都能够理解。

##### **常见命名规则**

目前最常见的编程命名规则有以下几种：驼峰命名法、帕斯卡命名法、匈牙利命名法。

- 驼峰命名法（Camel）主要特点：第一个单词首字符小写，后面的单词首字符大写，如 myData。
- 下划线命名法，主要特点：每个单词全部小写，单词之间用下划线分隔，如 my_data。
- 帕斯卡命名法（Pascal），主要特点：每一个单词首字符大写，如 MyData。
- 匈牙利命名法（Hungarian），主要特点：在变量名的前面加上表示数据类型的前缀，如 nMyData、m_strFileName。

这些命名规则之间没有好坏之分，只是一种习惯；Java 程序员比较喜欢驼峰命名法，而 C++ 项目中匈牙利命名法用的比较多，当然也有一些采用帕斯卡命名法，PHP 和 Python 用下划线命名的比较多。一个项目一旦确认了使用某个命名规则，就要一直保持和遵守这种命名规则。

#### 整洁的案例

整洁的代码看起来舒服，而且方便阅读，容易理解！保持代码整洁的有效途径有两个：一是养成良好的编程惯性，二是重构具有坏味道的代码。下面是我曾经在重构一个用 C++ 开发的项目（采用 Qt 框架）时，记录下来的真实案例。为保持其真实性，代码还是以 C++ 的形式呈现，读者可以忽略具体的语法细节（如果看不懂），主要关注代码结构。

##### **相同（或及相似）的代码重复出现，提炼出一个通用的方法**

```cpp
void ClassWidget::slot_onChannelUserJoined(QString uid)
{
    for ( auto widget : videoWidgetList )
    {
        if ( widget->videoId == uid.toUInt() )
        {
            videoEngineMgr->someoneJoinChannel( ( void * )( widget->getVieo()->winId() ), uid.toUInt() );
            break;
        }
    }
    qDebug()<<(QString("slot_onChannelUserJoined, uid:%1").arg(uid));
}

void ClassWidget::slot_onChannelUserLeaved(QString uid)
{
    for ( auto widget : videoWidgetList )
    {
        if ( widget->videoId == uid.toUInt() )
        {
            videoEngineMgr->someoneLeaveChannel( uid.toUInt() );
            break;
        }
    }
    qDebug()<<(QString("slot_onChannelUserLeaved, uid:%1").arg(uid));
}

```

上面两个函数中 for 循环的功能几乎是一样的，就是通过 uid 来找到对应的 Widget，然后进行相应的操作。这里就可以提炼出一个 getWidgetByUid(uid) 的方法，两个函数通过调用这个方法获得 widget 对象并进行相应的操作。

##### **判断放入循环内，减少循环代码**

```cpp
void ClassWidget::isShowMessageWidget(bool isShow)
{
    if(!isShow)
    {
        for ( auto widget : videoWidgetList )
        {
            if ( widget->user.userType == STATUS_STUDENT )
            {
                widget->show();
            }
        }
    }
    else
    {
        for ( auto widget : videoWidgetList )
        {
            if ( widget->user.userType == STATUS_STUDENT )
            {
                widget->hide();
            }
        }
    }
}

```

这时根据 isShow 变量值的不同，分别进行了两个循环，可以把这种判断放到循环内进行。重构后的代码如下：

```cpp
void ClassWidget::isShowMessageWidget(bool isShow)
{
    for ( auto widget : videoWidgetList )
    {
        if ( widget->user.userType == STATUS_STUDENT )
        {
                isShow ? widget->hide() : widget->show();
        }
    }
}

```

代码量是不是一下减了一半？

##### **枚举类型的判断用 switch...case...**

```cpp
if(state == STATE_LOADING)
{
    ui->widgetLoading->show();
    ui->widgetLoadingFailure->hide();
    ui->widgetNoData->hide();
}
else if(state == STATE_FAILURE)
{
    ui->widgetLoading->hide();
    ui->widgetLoadingFailure->show();
    ui->widgetNoData->hide();
}
else if(state == STATE_NODATA)
{
    ui->widgetLoading->hide();
    ui->widgetLoadingFailure->hide();
    ui->widgetNoData->show();
}

```

重构后的代码：

```cpp
switch (state) {
case STATE_LOADING:
{
    ui->widgetLoading->show();
    ui->widgetLoadingFailure->hide();
    ui->widgetNoData->hide();
    break;
}
case STATE_FAILURE:
{
    ui->widgetLoading->hide();
    ui->widgetLoadingFailure->show();
    ui->widgetNoData->hide();
    break;
}
case STATE_NODATA:
{
    ui->widgetLoading->hide();
    ui->widgetLoadingFailure->hide();
    ui->widgetNoData->show();
    break;
}
case STATE_FINISHED:
{
    ui->widgetLoading->hide();
    ui->widgetLoadingFailure->hide();
    ui->widgetNoData->hide();
    break;
}
default:
    break;
}

```

这时其实可以进行进一步的重构，就是每一个 case 里的代码段都提炼成一个方法（函数）。

##### **减少嵌套的层次，如果有 If 判断，对否定条件提前退出**

```cpp
WidgetVideoItem* pItem =  videoWidgets.getWidgetByUid(uid);
if(pItem && pItem->isJoined())
{
    // sync page num
    pWhiteBoard->sendTurnToPageMsg(pWhiteBoard->getCurPageIdx() + 1);
    // sync status of sharing desktop
    if(inSharingDesktop)
    {
        StartSharingDesktop sharingDesktopData;
        sharingDesktopData.classId = this->classId;
        sendStartSharingDesktopMsg(sharingDesktopData);
    }
}

```

重构后的代码，由两层嵌套变成了一层嵌套：

```cpp
WidgetVideoItem* pItem =  videoWidgets.getWidgetByUid(uid);
if(!pItem || !pItem->isJoined())
{
        return;
}
// sync page num
pWhiteBoard->sendTurnToPageMsg(pWhiteBoard->getCurPageIdx() + 1);
// sync status of sharing desktop
if(inSharingDesktop)
{
    StartSharingDesktop sharingDesktopData;
    sharingDesktopData.classId = this->classId;
    sendStartSharingDesktopMsg(sharingDesktopData);
}

```

这代码其实还算好的，只有两层嵌套。我见过一段前端的代码，有七、八层的 if 嵌套，这种代码称为“箭头型”代码，网上有一张神图很形象地表现了这种代码：

![enter image description here](assets/3e12a2e0-a1c8-11e8-85e7-7198fab85988.jpg)